\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}

\usepackage{listings}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	
	\title{Leçon 228: Continuité et dérivabilité d'une fonction réelle à une variable réelle. Exemples et applications.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	
	\maketitle
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	\begin{itemize}
		\item La notion de continuité a été très tôt intuitée mais il a fallut attendre les travaux de Peano pour ébauché la théorie actuelle.
		\item La notion de dérivation s'est quand à elle développée avec les travaux de Leibniz et de Newton sur l'infinitésimal.
		\item Comme nous le verrons dans la suite de la leçon ses deux notions sont très proches l'une de l'autre et interagissent à bien des égares.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Cette leçon permet des exposés de niveaux très variés. Les théorèmes de base doivent être maîtrisés et illustrés par des exemples intéressants, par exemple le théorème des valeurs intermédiaires pour la dérivée. Le jury s’attend évidemment à ce que le candidat connaisse et puisse calculer la dérivée des
	fonctions usuelles. Les candidats doivent disposer d’un exemple de fonction dérivable de la variable
	réelle qui ne soit pas continûment dérivable. La stabilité par passage à la limite des notions de continuité
	et de dérivabilité doit être comprise par les candidats. De façon plus fine, on peut s’intéresser à des
	exemples de fonctions continues nulle part dérivables.
	Les propriétés de régularité des fonctions convexes peuvent être mentionnées. Pour aller plus loin, la
	dérivabilité presque partout des fonctions lipschitziennes ou des fonctions monotones relève de cette
	leçon. L’étude des liens entre dérivée classique et dérivée au sens des distributions de fonctions telles
	que la fonction de \textsc{Heaviside}, de la valeur absolue ou de la fonction $x \mapsto \int_{a}^{x}f(y)dy$,
	$f$ étant intégrable, peuvent trouver leur place dans cette leçon. On peut aussi relier la dérivée faible et la limite du taux d’accroissement au sens des distributions et établir le lien entre fonction croissante et dérivée faible positive
	
	\section{Continuité d'une fonction}
	
	\subsection{Définitions et premières propriétés}
	
	\emph{Objectif}: formaliser la notion de continuité et en dégager les premières propriétés.
	
	\begin{enumerate}
		\item Définition \cite[p. 37]{Rombaldi} : continuité en un point 
		\item Exemple \cite[p. 39]{Rombaldi} : la fonction $\mathbb{1}_{\Q}$ n'est continue en aucun point de $\R$
		\item (Remarque \cite[p.208]{Rombaldi} : Une fonction est continue en a si et seulement si elle admet un DL d'ordre 0 en a)
		\item Définition \cite[p. 37]{Rombaldi} : fonction continue
		\item Exemple : les fonctions usuelles et leurs réciproques sont continues
		\item Remarque + Exemple \cite[p.149]{Hauchecorne} : La réciproque d'une fonction continue n'est pas nécessairement continue: la bijection de $\Z$ dans $\Q$ (discrétisation de $\Z$). 
		\item Théorème \cite[p. 38]{Rombaldi} :  Caractérisation séquentielle de la continuité
		
		$\Rightarrow$ écrire la définition de limite pour une suite et celle de la continuité d'une fonction en un point.
		
		$\Leftarrow$ raisonnement par l'absurde: écrire la non-continuité d'une fonction et en déduire la non-convergence de la suite.
		\item Application \cite[p.39]{Rombaldi} : Montrer la discontinuité de la fonction en un point: $x \mapsto \frac{\sin(x)}{x}$
		\item Théorème \cite[p.56, thm 2.28]{Rombaldi}: TVI
		
		$1^{ère}$ méthode: Par dichotomie on construit la suite qui va bien.
		
		$2^{ème}$ méthode: Car les intervalles sont les connexes dans $\R$ et que la continuité préserve la connexité.
		
		\item Contre-exemple \cite{Hauchecorne}: $x \mapsto cos (\frac{1}{x}) ~si~ x \neq 0;~ 1 ~sinon$ est discontinue en $0$ mais vérifie le TVI.
		\item Application \cite[p.56]{Rombaldi}: la dichotomie
		\item Application \cite[p.397]{Kieffer}: un théorème de point fixe
		
		Preuve: On pose $g = f -x$ qui est continue et on applique le TVI.
		
		\item Théorème \cite[p.40]{Rombaldi} : prolongement continue
		
		Existence: ok
		Unicité: les deux fonctions ont la même limite (ok)
		\item Exemple \cite[p.40]{Rombaldi} : $x \longmapsto \frac{sin x}{x}$
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Propriétés globales des fonctions continues}
	
	\emph{Objectif}: Étendre la notion de continuité (qui est locale) à des propriétés globales sur les fonctions continues. 
	
	\begin{enumerate}
		\item Définition \cite[p.47]{Rombaldi}: continuité uniforme
		\item Remarque \cite[p.48]{Rombaldi}: uniforme continuité implique continuité mais continue n'implique pas uniformément continue
		\item Exemple \cite[p.48]{Rombaldi}: $x \mapsto \sqrt{x}$ est uniformément continue
		\item Contre-exemple \cite[p.47]{Rombaldi}: $x \mapsto x^2$ n'est pas uniformément continue sur $\R$. On considère deux suites $u_n = \sqrt{n+1}$ et $v_n=\sqrt{n}$ telles que $u_n - v_n \rightarrow 0$ et $f(u_n) - f(v_n) \rightarrow a$ avec $a \neq 0$.
		
		\item Proposition \cite[p.48]{Rombaldi}: Les fonctions lipschitziennes sont uniformément continue.
		
		Preuve: choisir $\eta$ en fonction de $\epsilon$ et du coefficient de Lipschitz $\lambda$
		
		\item Théorème: Heine
		 
		\item Définition : équicontinuité
		\item Exemple : les fonctions lipschitziennes de même coefficients sont équicontinues.
		\item Théorème : Ascoli
		\item Application:
	\end{enumerate}
	

	
	\subsection{Exemples de fonctions continues}
	\emph{Objectif}: Donner quelques classes de fonctions remarquable au vue de la continuité.
 
	\begin{enumerate}
		\item Théorème \cite[p.44]{Rombaldi} : Une fonction monotone admet une limite à gauche et à droite en tout point.
		
		Preuve: définition de la borne supérieure et inférieure sur l'ensemble $\{f(t) | a < t < x\}$.
		
		\item Application \cite[p.44]{Rombaldi} : Une fonction monotone admet un nombre dénombrable de point de discontinuité.
		
		\item Proposition \cite{Gourdon-analyse} : La convergence uniforme préserve la continuité
		
		\item Théorème (Lemmes de Dini) \cite[p. 229]{Gourdon-analyse}
		
		Preuve du 1er: continuité nous donne des boules dont on va extraire un recouvrement fini (compacité). On conclut à l'aide de la croissance de la suite.
		
		Preuve du 2ème: Fonction limite est continue et croissante : on applique Haine. On considère ensuite une bonne subdivision et on compile les résultats à l'aide de la croissance de la fonction.
		
		\item Théorème (de Weierstrass) \cite[Preuve p. 163]{Ouvrard-1} \cite[Enoncé p.225]{Gourdon-analyse} DEV
		
		Preuve: via les polynômes de Bernstein et approche probabiliste
		
		\item Théorème : Continuité sous le signe intégrale \cite[p. 157]{Gourdon-analyse}
		
		Preuve: On veut montrer que la suite $\phi(x_n)$ converge vers $\phi(x)$. On pose $K$ l'ensembles des valeur de la suite $x_n$ union $x$ qui est compact. Comme la fonction $f$ est continue sur un compact, elle est uniformément continue (Heine). En majorant correctement la convergence uniforme, on majore l'intégrale comme il faut.
		
		\item Contre-exemple (convergence simple) \cite[p.231]{Hauchecorne}: $f_n : [0, 1] \mapsto \R$ telle que $f_n(x) = x^n$ est continue et converge simplement vers $f(x)= 0 ~si~ x \in [0, 1[$ et $1 ~sinon$ qui est discontinue.
		
		\item Application : La transformée de Fourier d'une fonction $L^{1}(\R)$ est continue.
	\end{enumerate}
	
	
	
	\section{Dérivabilité}
	
	\subsection{Définitions et lien avec la continuité}
	
	\emph{Objectif}: Formaliser la notion de dérivabilité et la mettre en relation avec la notion de continuité.
	
	\begin{enumerate}
		\item  Définition \cite[p.69]{Gourdon-analyse}: dérivabilité en un point, sur un intervalle, fonction dérivable, fonction dérivé
		\item Remarque \cite[p.70]{Gourdon-analyse}: dérivabilité $\rightarrow$ continuité
		\item Remarque \cite[p.70]{Gourdon-analyse}: une fonction dérivée n'est pas forcément continue. Exemple: $f(x) = x^{2}\sin(\frac{1}{x})$ si $x \neq 0$ et $0$ sinon. La dérivée de $f$ est non continue en $0$.
		\item (Remarque \cite[p.208]{Rombaldi} : Une fonction est dérivable en a si et seulement si elle admet un DL d'ordre 1 en a)
		\item Application \cite{Rombaldi}: caractérisation par dérivabilité pour les fonctions lipschitziennes
		\item Proposition \cite{Rombaldi}: $f$ continue, strictement monotone et dérivable en $a$. La réciproque est dérivable en $f(a)$ ssi $f'(a) \neq 0$ et dans ce cas $(f^{-1})'(f(a))=\frac{1}{f'(a)}$.
		\item Exemple \cite{Rombaldi}: $x \longmapsto arcsin'(x)$
		\item Théorème \cite{Rombaldi}:  Darboux
		
		Preuve:
		\item Application: Recherche de racine de $f'$ par dichotomie.
		\item Théorème \cite{Gourdon-analyse}: prolongement de dérivée
		\item Exemple \cite{Gourdon-analyse}:  $x \longmapsto \int_{0}^{x}\frac{\sin t}{t}dt$
	\end{enumerate}
	
	
	\subsection{Dérivées d'ordre supérieure}
	
	\emph{Objectif} : Dériver des fonctions dérivées.
	
	\begin{enumerate}
		\item Définition \cite{Rombaldi}: dérivée d'ordre $n$ + classes $\mathcal{C}^n$ et $\mathcal{C}^{\infty}$
		\item (Contre-exemple: lien avec les DL d'ordre $n$)
		\item Exemple: La fonction déterminant est $\mathcal{C}^{\infty}$ car c'est un polynôme.
		\item Application \cite{Rombaldi}: caractérisation des fonctions convexes par dérivée seconde
		\item Proposition \cite{Rombaldi}: Leibniz
	\end{enumerate}
		
	\subsection{Interprétation géométrique de la dérivée}
	
	\begin{enumerate}
		\item Théorème: Rolle
		\item Contre-ex: $t \longmapsto e^{it}$
		\item Théorème: Accroissement 
		\item Théorème: Fondamental de l'analyse $\int_{a}^{b} f(t)dt = f(b)-f(a)$
	\end{enumerate}
	
	\section{Continuité et dérivabilité: des outils puissants}
	
	\subsection{Étude variationnelle des fonctions}
	
	\begin{enumerate}
		\item Proposition: signe de la dérivé et monotonie
		\item Proposition: $f'>0 \Rightarrow$ stricte croissance
		\item Contre-exemple: $x \longmapsto x^3$
		\item Application: caractérisation des fonctions convexes par monotonie
		\item Proposition: Fonction dérivée monotone est continue
		\item Proposition: Extremum local
		\item Contre-exemple: $w \longmapsto x^3$
		\item Application: Méthode de Newton
		\item Proposition: Règle de l'Hôpital
		\item Exemple: $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{sin x}{x}= 1$
		\item Contre-exemple: $x \longmapsto sin(x^2)$ et $x \longmapsto x$
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Formules de Taylor}
	
	\begin{enumerate}
		\item Théorème \cite[p.181]{Rombaldi}: Formule de Taylor-Lagrange
		
		Preuve: On se ramène au théorème de Rolle avec la bonne fonction.
		
		\item Théorème \cite[p.182]{Rombaldi}: Formule de Taylor-Young
		
		Preuve: cas ou $p = 1$ on se ramène au cas précédent. Sinon, on applique les accroissements finis
		\item Théorème \cite[p.182]{Rombaldi}: Formule de Taylor avec reste intégrable
		
		Preuve: par récurrence et application du théorème fondamental de l'analyse
		
		\item Application \cite[p.231]{Ouvrard-1}: Théorème central limite
		
		Preuve: Taylor avec reste intégrable + théorème de Beppo-Lévi?
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Quelques résultats de densité}
	
	\begin{enumerate}
		\item Théorème: existence d'une fonction continue partout, dérivable en aucun point 
		(début du DEV)
		\item Application: Densité des fonctions continues nulle part dérivable dense dans les fonctions continues (fin du DEV)
		\item Théorème: Densité des fonctions $\mathcal{C}^{n}$ à support compact dans $L^{p}(\R)$ pour $1 \leq p < \infty$.
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Ouverture: ces outils sont-ils souvent utilisables?}
	
	\begin{itemize}
		\item Dérivation au sens des distributions.
	\end{itemize}
	

	
	\subsection*{Questions / Exercices}
	
	\begin{enumerate}
		\item Soit $f \mathcal{C}^0([0,1])$ et $\mathcal{C}^1(]0,1])$ telle que  $lim_{x \rightarrow 0}f'(x) = l < \infty$. Montrons que $f$ est dérivable en $0$ et que $f'(0) = l$.
		
		\item Montrons que si une suite de polynôme $(P_n)$ converge uniformément sur $\R$ vers $f$ alors $f$ est un polynôme.
		
		\item Soit $f$ dérivable en $x$. As-t-on $\frac{f(y) - f(z)}{y-z} \underrightarrow{y\neq z ; y \rightarrow x ; z \rightarrow x} f'(x)$? Et $f \mathcal{C}^1$? 
	\end{enumerate}
	
	\bibliographystyle{alpha}
	\bibliography{./../../Livre}

	
\end{document}